**孫可望**（），[明](../Page/明.md "wikilink")[清之际](../Page/清.md "wikilink")[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")[延长人](../Page/延长县.md "wikilink")\[1\]。本名可旺，小名旺兒，[張獻忠義子](../Page/張獻忠.md "wikilink")，軍事人物，原為[流寇](../Page/流寇.md "wikilink")，後參加[南明勢力](../Page/南明.md "wikilink")，最後降[清](../Page/清朝.md "wikilink")。

## 生平

孫可望年少时参加[張獻忠的饥民造反](../Page/張獻忠.md "wikilink")，因膂力過人，驍勇善戰，深受[大西政權領袖張獻忠喜愛](../Page/大西.md "wikilink")，封為平東將軍，綽號“一堵牆”，與[李定國](../Page/李定國.md "wikilink")、[劉文秀](../Page/刘文秀_\(明朝\).md "wikilink")、[艾能奇皆為獻忠義子](../Page/艾能奇.md "wikilink")。[大顺三年](../Page/大顺_\(大西\).md "wikilink")（1646年），張獻忠死於西充，餘下五、六萬起義軍由孫可望與李定國繼續領導。可望率領大西軍數千人南走，攻克[遵義](../Page/遵義.md "wikilink")、[貴陽](../Page/貴陽.md "wikilink")，進屯[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")，作為抗清根據地。

永曆三年，孫可望致書南明永曆政權，願“聯合恢剿”，與南明政權抗清，请封亲王“秦王”。永曆朝廷一方面想利用孙可望的大西军，一方面又觉得他们是贼人，犹豫不决。初准备封孫可望**景國公**，后来因[堵胤锡建议改封郡王](../Page/堵胤锡.md "wikilink")“平辽王”。与此同时，控制广西的权臣[陈邦傅为了制衡](../Page/陈邦傅.md "wikilink")[大顺军余部](../Page/大顺军.md "wikilink")[忠贞营](../Page/忠贞营.md "wikilink")，利用永历帝给他的空白诏书，伪诏封孙可望“秦王”。永历帝不肯将错就错，孙可望便借伪诏自称秦王。

永曆五年（1651年），為謀封秦王，擊殺南明大學士三十人，派兵入貴川，[樊一蘅病卒](../Page/樊一蘅.md "wikilink")，所部歸孙可望\[2\]，盡收南明[武大定](../Page/武大定.md "wikilink")、[袁韬](../Page/袁韬.md "wikilink")、諸軍殘部，“凡街衢桥道，务令修葺端整，令民家家植树于门，冬夏常蔚葱可观”\[3\]。孫可望移永曆帝於[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")[安隆](../Page/安龍縣.md "wikilink")。1654年，孫可望斩[吴贞毓等十八人](../Page/十八人之獄.md "wikilink")。

孫可望殘暴善妒，與李定國不和。永曆六年（1652年）李定國率東路軍東出湖南隨後南下廣西，屢建戰功。孫可望恐定國威重難制，欲去其兵權。李定國被迫退入廣西。永曆八年（1654年）李定國欲联合郑成功东西夹攻广东因郑无意出兵失利，退回广西。永曆十年（1656年）永历帝因不满孫可望的压迫，招李定国带兵勤王。李定国从安隆把永历帝接到昆明。

永曆十一年（1657年），孫可望從貴州引兵入雲南，攻李定國、刘文秀部，因部將倒戈歸李定國，孫可望大敗，率部屬亲属四百餘人降清，献上了“滇黔地图”。清廷对于孙可望极为重视，是年十二月，特旨封孙可望为义王\[4\]。此後清军一路勢如破竹，永历政权在军事上的节节败退，“可望又遣人赍手书招诸将帅，言已受王封，视亲王，恩宠无比。诸将降者皆得予厚爵，非他降将比。惟定国一人不赦”\[5\]。顺治十六年（1659）闰三月，有人揭发孙可望放债取利等事，被寬恕。順治十七年（1660年）西南大势已定，六月，他被迫上疏请求辞去义王封爵和册印。同年十一月二十日，病死；一說狩獵時，為清軍射殺\[6\]，或者说“封为义王，寻被酖”\[7\]。

## 家庭

其子[孙征淇](../Page/孙征淇.md "wikilink")、[孙征淳先后嗣爵](../Page/孙征淳.md "wikilink")，另一子[孙征灏袭爵时改为慕义公](../Page/孙征灏.md "wikilink")，其子[孙宏相又降为世袭一等轻车都尉](../Page/孙宏相.md "wikilink")。乾隆三十六年（1771年）六月，清廷决定：“孙可望子孙所有世职，嗣后不必承袭。”\[8\]

## 艺术形象

  - 1984年电影《[双雄会](../Page/双雄会.md "wikilink")》[马树超饰张可旺](../Page/马树超.md "wikilink")（孙可望）。
  - 2005年《[长河东流](../Page/长河东流.md "wikilink")》
    [卢勇饰孙敏宗](../Page/卢勇_\(演员\).md "wikilink")（孙可望）。

## 参见

  - [张献忠](../Page/张献忠.md "wikilink")
  - [李定国](../Page/李定国.md "wikilink")
  - [南明](../Page/南明.md "wikilink")
  - [十八人之獄](../Page/十八人之獄.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:中国皇帝义子](../Category/中国皇帝义子.md "wikilink")
[Category:大西人物](../Category/大西人物.md "wikilink")
[Category:明末民变将领](../Category/明末民变将领.md "wikilink")
[Category:南明政治人物](../Category/南明政治人物.md "wikilink")
[Category:南明军事人物](../Category/南明军事人物.md "wikilink")
[Category:明朝異姓親王](../Category/明朝異姓親王.md "wikilink")
[Category:清朝异姓王](../Category/清朝异姓王.md "wikilink")
[S孫](../Category/米脂人.md "wikilink") [K](../Category/孫姓.md "wikilink")

1.  《清史列传》和《清史稿》记载他是延长人。林毓辉为《清代人物传稿》撰《孙可望传》说他是“陕西米脂人”。
2.  嘉庆十七年《宜宾县志》卷四十八，艺文，李洪霁《彭明扬传》。
3.  《爝火录》卷二十一
4.  《清世祖实录》卷一一七
5.  王夫之《永历实录》卷十四《李定国列传》。
6.  王源鲁《小腆纪叙》卷下《孙李构难》记：“可望既封为义王，后从出猎，毙于流矢。”《行在阳秋》卷下亦有此載。
7.  林时对《荷牐丛谈》卷四《端溪滇桂十六载纪元延统》。
8.  《清高宗实录》卷八八六，参见《清史列传》卷七十九《孙可望传》。